考中文，真正考的是什麼？

考中文，真正考的是什麼？

《不見不散》截圖

不少人說，考DSE中文閱讀理解，須揣摩上意，以試官預期的答案作答，才能獵取高分。我從前考會考也這樣想，人在試場，心不由己，只好將雞精書內容搬字過紙，談杜甫必定「憂國憂民」，言蘇軾例牌「豪放豁達」，那副機械性口吻，比得上今天親共人士聲稱要捍衛「一國兩制」。但中文真的不是這樣讀，更不該這樣考。

不知道何時開始，中文科文學比例越溝越淡，文學和語言彷彿河水不犯井水。以廣東話為母語的學生，也要考中文聆聽和口語，用意何在？如今年DSE有一條小組討論題：「以下哪一個地鐵站名（旺角、黃大仙、迪士尼）最能呈現香港特色？試達成共識。」坦白說，我真的不懂如何討論。什麼「香港特色」？認真的話，單是「香港特色」四字的定義，已足夠寫一本書了；若連「香港特色」是什麼也不清不楚，討論站名有何意義？最荒謬是「試達成共識」。聞說某組考生講黃大仙，有人為求達成共識，竟無厘頭說「我突然省起我姓黃」！無法跟組員達致共識，是否代表說話能力有問題呢？進一步問：說話能力有問題，等於中文水平低？漢代文豪揚雄出名口吃，不擅詞令，難道表示他中文差？

讀書識字，所為何事，其實大家心知肚明。搵食啫，邊個得閒同你吟詩作對。考中文，說穿了很簡單，就是考你服從上級、圓滑處事、話頭省尾的能力，由97前到今天，這個「潛課程」從未改變，只是學生長大後服從的對象，逐漸由商業機構變成偉大的黨而已。真正的文學教育並非不可行，而是很可能「危害社會」。賞析文學，我認為需要六個條件：熱情的想像、冷靜的推敲、紮實的知識、靈巧的視角、細膩的感性、獨立的思考。具備這六種條件，差不多就是莊子所謂「御六氣之辨，以游無窮」的逍遙境界了。下面的人逍遙，上面的人就要食蕉，教育的本質，你懂的。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

中文係最無用既科，浪費大量資源，過百萬學生青春，改革幾十年都有問題

通常用英文，有幾可用中文